

Exercice 1:

Soit n un entier naturel supérieur à 1

P le polynôme défini par $P(x) = (x+1)^{2n} - x^{2n} - 2x - 1$

Montrer que P est factorisable par $x(x+1)(2x+1)$

Exercice 2:

Soit P le polynôme défini par $P(x) = x^4 + 2x^3 + 3x^2 + 2x + 1$

1) Montrer que pour tout réel x , $P(x) = x^2 + (x+1)^2 + (x^2+x)^2$

2) Factoriser alors $P(x)$ et déduire que le polynôme P n'admet pas de racines

3) : Résoudre dans $\mathbb{R}$: $P(x) = 9x^2$

Exercice 3:

Soit le polynôme P défini par $P(x) = x^4 - x^2 + x + 0,5$

Montrer que le polynôme P n'admet pas de racines positives

Exercice 4:

Soit P , Q et R trois polynômes non nuls tels que $d^0(P \times Q) = 8$, $d^0(P \times Q \times R) = 9$ et $d^0(Q \times R) = 5$

Déterminer le degré de chacun des polynômes P , Q et R

Exercice 5:

1) Soit a et b deux entiers relatifs

Montrer que : $a + b\sqrt{2} = 0$ si et seulement si $a = 0$ et $b = 0$

2) Soit le polynôme P défini par $P(x) = x^3 + (1 + 3\sqrt{2})x^2 + 4\sqrt{2}x + 6$

Sachant que P admet une racine de la forme $a\sqrt{2}$ où a est un entier, déterminer cette racine

et montrer que c'est l'unique racine de P

Exercice 6:

1) Soit $p(x) = 2x^3 - 4x^2 - 24x + 48$

Factoriser $p(x)$

2) Soit $R(x) = \frac{p(x)}{|x^2 - 4| - 4 + x^2}$

Résoudre l'inéquation $3R(x) + 13 \geq 0$

Chap. 11: Polynômes
20-2021

Série d'exercices (Polynômes)

7/7 Hachkar em
2,5C

Exercice 1:

Le polynôme P est factorisable par $x(x+1)(2x+1)$

SSC: 0, 1 et $-\frac{1}{2}$ sont des racines de P

$$x(x+1)(2x+1) \Rightarrow 2x(x-0)(x-(-1))(x-\frac{1}{2})$$

$$P(0) = 1 - 0 - 0 = 2 \cdot 0 - 1 = 0 \text{ donc } 0 \text{ est une racine de } P$$

$$P(-1) = 0 - (-1)^{2n} - 2(-1) - 1 = 1 - 1 + 2 - 1 = 0 \quad ; \quad (2n \text{ est pair})$$

donc (-1) est une racine de P

$$P(-\frac{1}{2}) = (\frac{1}{2})^{2n} - (-\frac{1}{2})^{2n} - 2(-\frac{1}{2}) - 1$$

$$= (\frac{1}{2})^{2n} - (\frac{1}{2})^{2n} + 1 - 1 = 0 \quad ; \quad (2n \text{ pair})$$

$(-\frac{1}{2})$ est une racine de P

Alors: 0, 1 et $-\frac{1}{2}$ sont les racines de P

Par suite, P est factorisable par $x(x+1)(2x+1)$.

Exercice 2:

1) Pour $\forall x \in \mathbb{R}$:

$$x^2 + (x+1)^2 + (x^2 - x)^2$$

$$= x^2 + x^2 + 2x + 1 + x^4 - 2x^3 + x^2$$

$$= x^4 - 2x^3 + 3x^2 + 2x + 1 = P(x)$$

$$\text{Donc } P(x) = x^2 + (x+1)^2 + (x^2 - x)^2$$

$$2) \text{ Pour } \forall x \in \mathbb{R}, P(x) = [x - (x+1)]^2 + 2x \cdot (x+1) + \left(\frac{x^2}{x+1}\right)^2$$

$$= 1 + 2x(x+1) + (x^2 + x)^2$$

$$\text{Donc } P(x) = (x^2 + x + 1)^2$$

$$a) P(x) = 0 \Leftrightarrow x^2 + x + 1 = 0$$

$$\Delta = 1 - 4 = -3 < 0$$

Donc $P(x)$ n'admet pas de racines

3) $P(x) = 91^2$ épaix $(x^2 + x + 1)^2 = 91^2$
 épa: $x^2 + x + 1 = 91$ ou $x^2 + x + 1 = -91$
 $x^2 + x - 90 = 0$ $x^2 + x + 92 = 0$
 $\Delta = 361 > 0$ $\Delta = 1 - 368 < 0$
 $x = -10$ ou $x = 9$
 Donc $S_K = \{-10, 9\}$

Exercice 3:

$P(x) = x^4 - x^2 - x + 0,5$

a) Pour $x \in [0, 1]$: $x^4 \geq x^2$

Donc $x^4 - x^2 \geq 0$

ou $x^4 \geq 0$

Donc $x^4 - x^2 + 1 \geq 0$

$x^4 - x^2 + x + 0,5 \geq 0,5$

Donc $P(x) \geq 0,5$

Alors $P(x) \neq 0$, pour $\forall x \in [0, 1]$

Ainsi P n'admet pas de racine dans $[0, 1]$

b) Pour $x \in [1, +\infty[$: $x^4 \geq x^2$

Donc $x^4 - x^2 \geq 0$

ou $x \geq 1$

Donc $x^4 - x^2 + 1 \geq 1$

$x^4 - x^2 + x + 0,5 \geq 1,5$

Donc $P(x) \geq 1,5$

Alors $P(x) \neq 0$, pour $\forall x \in [1, +\infty[$

Ainsi P n'admet pas de racine dans $[1, +\infty[$

Conclusion: P n'admet pas de racine dans

$\mathbb{R}_+$; $(0, 1) \cup [1, +\infty[= \mathbb{R}_+$

Exercice 4 :

$$d^0(f \times g \times h) = d^0(f \times g) + d^0(h)$$

$$9 = 8 + d^0(h)$$

$$\text{Donc } d^0(h) = 1$$

$$d^0(g \times h) = 5 \text{ et } d^0(h) = 1$$

$$\text{Donc } d^0(g) = 5 \text{ ; } d^0(g \times h) = \max(d^0(g), d^0(h))$$

$$d^0(f \times g) = 8$$

$$d^0(f) = 8$$

$$d^0(f) + 5 = 8$$

$$\text{Donc } d^0(f) = 3$$

Exercice 5 :

$$a = 0 \text{ et } b = 0 \text{ Alors } a + b\sqrt{2} = 0$$

$$\Rightarrow a + b\sqrt{2} = 0 \text{ Alors } b\sqrt{2} = -a$$

Si $b \neq 0$, on trouve

$$\sqrt{2} = -\frac{a}{b}$$

est impossible, car $-\frac{a}{b} \in \mathbb{Q}$ et $\sqrt{2} \notin \mathbb{Q}$

Donc, l'unique est $b = 0$ et par suite $a = 0$

$$a + b\sqrt{2} = 0 \text{ si } a = 0 \text{ et } b = 0$$

$$a + b\sqrt{2} \text{ est une racine de } f$$

$$(a + b\sqrt{2})^3 + (1 + 3\sqrt{2})(a + b\sqrt{2}) + 6 = 0$$

$$a^3 + 3a^2b\sqrt{2} + 3ab^2 + b^3 + 2a + 6b\sqrt{2} + 6 = 0$$

$$2a^3 + 8a + 6 + (2a^2b + 6b^2)\sqrt{2} = 0$$

$$2a^3 + 8a + 6 = 0 \text{ et } 2a^2b + 6b^2 = 0$$

$$a = -1 \text{ ou } a = -3 \text{ ou } a = 0 \text{ ou } a = 3$$

$$\text{Donc } a = -3$$

Racine $(-3\sqrt{2})$ est une racine de P .

a) $(-3\sqrt{2})$ est une racine de P

Donc par $\forall x \in \mathbb{R} : P(x) = (x + 3\sqrt{2})(ax^2 + bx + c)$ avec $a \in \mathbb{R}^*$, $b \in \mathbb{R}$, $c \in \mathbb{R}$

$$P(x) = ax^3 = (b + 3a\sqrt{2})x^2 + (c + 3\sqrt{2}b)x + 3\sqrt{2}c$$

Par identification des coefficients respectifs, on trouve

$$a = 1$$

$$b + 3a\sqrt{2} = 1 + 3\sqrt{2} \quad \text{Donc}$$

$$c + 3\sqrt{2}b = 4\sqrt{2}$$

$$3\sqrt{2}c = 6$$

$$a = 1$$

$$b = 1$$

$$c = \sqrt{2}$$

Ainsi $P(x) = (x + 3\sqrt{2})(x^2 - x + \sqrt{2})$, pour $\forall x \in \mathbb{R}$

$$P(x) = 0 \Leftrightarrow x + 3\sqrt{2} = 0 \quad \text{ou} \quad x^2 - x + \sqrt{2} = 0$$

$$x = -3\sqrt{2} \quad \Delta = 1 - 4\sqrt{2} < 0$$

Donc $(-3\sqrt{2})$ est l'unique racine de P

Exercice 6 :

$$1) P(x) = 2x^3 - 4x^2 = 2x^2(x - 2)$$

$$P(x) = 2(x - 2)(x^2 - 12)$$

$$2) \text{ Condition } |x^2 - 4| = 4 + x^2 \neq 0$$

$$|x^2 - 4| \neq 0 \Leftrightarrow x^2 \neq 4$$

$$\text{Soit } x^2 - 4 > 0 \Leftrightarrow x \in]-\infty; -2[\cup]2; +\infty[$$

$$\text{Dans } \mathbb{R} \setminus [-2; 2] : x^2 - 4 > 0 \text{ donc } |x^2 - 4| = x^2 - 4$$

$$R(x) = \frac{P(x)}{|x^2 - 4| - 4 + x^2} = \frac{2(x - 2)(x^2 - 12)}{2(x^2 - 4)}$$

$$= \frac{x^2 - 12}{x + 2}$$

$$3) R(x) + 13 \geq 0 \Leftrightarrow \frac{3(x^2 - 12)}{x + 2} + 13 \geq 0 \Leftrightarrow \frac{3x^2 + 13x - 10}{x + 2} \geq 0$$

$$3x^2 + 13x - 10 \text{ s'annule en } -5 \text{ et } \frac{2}{3}$$

$$x + 2 \text{ s'annule en } -2$$

On dresse un tableau de signe

$$\text{et on trouve } S_R = \left(\left(-5; -2 \right) \cup \left(\frac{2}{3}; +\infty \right) \right) \cap \left(\mathbb{R} \setminus [-2; 2] \right)$$

$$= [-5; -2[\cup]2; +\infty[$$